\begin{Russian}
\section{Описание библиотеки \texttt{sde}}
\end{Russian}

\begin{English}
\section{Sage \texttt{sde} module reference}
\end{English}

\begin{Russian}
Для использования библиотеки следует ее подключить как обычный
python-модуль командой \spverb|import sde|. На рис.~\ref{fig:sage}
показан Sage блокнот в режиме \spverb|ipython| (опция
\texttt{--notebook=ipython} при запуске).
\end{Russian}

\begin{English}
Our library is a common python module. To connect it to Sage users simply 
perform a standard command \spverb|import sde|. Fig.~\ref{fig:sage} shows 
the Sage notebook in ipython mode (\texttt{--notebook=ipython} 
command line option)
\end{English}

\begin{Russian}
        \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=0.7\linewidth]{sage}
                \caption{Использование модуля sde в Sage в режиме \texttt{ipython notebook}}
                \label{fig:sage}
        \end{figure}
\end{Russian}

\begin{English}
        \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=0.7\linewidth]{sage}
                \caption{The usage of \texttt{sde} module in Sage \texttt{ipython notebook} mode}
                \label{fig:sage}
        \end{figure}
\end{English}

\begin{Russian}
В библиотеке содержится ряд функций для внутреннего
использования. Названия таких функций начинаются с двойного нижнего
подчеркивания, как того требуют стилевые правила для кода python PEP8.
\begin{itemize}
\item \spverb|(dt, t) = __time(N, interval=(0.0, 1.0))| --- внутренняя
  функция, которая разбивает временной интервал \texttt{interval} на
  \texttt{N} частей и возвращает \texttt{numpy} массив \texttt{t} с
  шагом \texttt{dt};

\item \spverb|(dW, W) = __scalar_wiener_process(N, dt, seed=None)| ---
  функция генерирует траекторию скалярного винеровского процесса
  \texttt{W} из \texttt{N} частей с шагом \texttt{dt};

\item
  \spverb|(dW, W) = __multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)|
  --- аналогичная функция для генерации многомерного (размерностью
  \texttt{dim}) процесса Винера;

\item
  \spverb|(dW, W) = __cov_multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)|
  --- функция генерирует многомерный (размерность \texttt{dim})
  винеровский процесс с использованием функции
  \texttt{numpy.multivariate\_normal}. Процессы $W^1,W^2,\ldots,W^m$
  могут коррелировать, если внутри функции задать матрицу ковариации
  \texttt{cov} не диагональной;

\item
  \spverb|(dt, t, dW, W) = wiener_process(N, dim=1, interval=(0.0, 1.0), seed=None)|
  --- основная функция, которую следует использовать для генерирования
  винеровского процесса. Обязательный аргумент $N$ --- число точек
  разбиения временного интервала \texttt{interval} (по умолчанию
  $[0,1]$). \texttt{dim} задает размерность винеровского
  процесса. Функция возвращает кортеж из четырех элементов, где
  \texttt{dt} --- шаг разбиения ($\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$),
  \texttt{t} --- одномерный \texttt{numpy} массив, содержащий значения
  моментов времени $t_{1},t_{2},\ldots,t_{N}$; \texttt{dW}, \texttt{W}
  --- также \texttt{numpy} массивы размерностью $N\times m$,
  содержащие приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$ и точки выборочной
  траектории $W^{\alpha}_{i}$, где $i=1,\ldots,N;\;\alpha=1,\ldots,m$.
        
\item
  \spverb|__strong_method_selector(name) __weak_method_selector(name)|
  --- заполнение массивов таблицы Бутчера для конкретного метода со
  слабой и с сильной сходимостью.
\end{itemize}
\end{Russian}

\begin{English}
The library contains a number of functions for internal
use. The names of these functions begin with the double bottom
underscore, as required by the style rules for python code PEP8.
\begin{itemize}
\item \spverb|(dt, t) = __time(N, interval=(0.0, 1.0))| --- function divides 
the time interval \texttt{interval} into
  \texttt{N}subintervals and returns \texttt{numpy} array \texttt{t} with 
        step \texttt{dt};

\item \spverb|(dW, W) = __scalar_wiener_process(N, dt, seed=None)| ---
  function generates a trajectory of a scalar Wiener process
  \texttt{W} from \texttt{N} subintervals with step \texttt{dt};

\item
  \spverb|(dW, W) = __multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)|
  --- similar function for generating multidimensional (\texttt{dim} dimensions) 
        Wiener process;

\item
  \spverb|(dW, W) = __cov_multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)|
  --- another function for generating multidimensional (\texttt{dim} dimensions) 
        Wiener process, which uses \texttt{numpy.multivariate\_normal}. 
        $W^1,W^2,\ldots,W^m$ processes;

\item
  \spverb|(dt, t, dW, W) = wiener_process(N, dim=1, interval=(0.0, 1.0), seed=None)|
  --- the main function which should be used to generate
   Wiener process. Positional argument $N$ denotes the number of points
        on the interval \texttt{interval} (default $[0,1]$). 
        Argument \texttt{dim} defines a dimension of Wiener process. 
        Function returns sequence of four elements \texttt{dt, t, dW, W}, where
  \texttt{dt} is a step, ($\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$),
  \texttt{t} is one-dimensional \texttt{numpy}-array of time points 
        $t_{1},t_{2},\ldots,t_{N}$; \texttt{dW}, \texttt{W}
   are also $N\times m$ dimensional \texttt{numpy}-arrays,
   consisting of increments $\Delta W^{\alpha}_{i}$ and trajectory points
         $W^{\alpha}_{i}$, where $i=1,\ldots,N;\;\alpha=1,\ldots,m$.
        
\item
  \spverb|__strong_method_selector(name) __weak_method_selector(name)|
  --- set Butcher table for specific method.
\end{itemize}
\end{English}

\begin{Russian}
Следующий ряд функций служит для аппроксимирования интегралов Ито для
методов с сильной сходимостью. Все они принимают в качестве
обязательного аргумента массив приращений винеровского процесса
\texttt{dW}, шаг разбиения временного интервала \texttt{h} и
возвращают список значений интегралов на каждом шаге траектории. Для
кратных интегралов возвращается список массивов:
\begin{itemize}
\item \spverb|Ito1W1(dW)| --- генерирование значений однократного
  интеграла Ито для скалярного винеровского процесса;
\item \spverb|Ito2W1(dW, h)| --- генерирование значений двукратного
  интеграла Ито для скалярного винеровского процесса;
\item \spverb|Ito1Wm(dW, h)| --- генерирование значений однократного
  интеграла Ито для многомерного винеровского процесса;
\item \spverb|Ito2Wm(dW, h, n)| --- аппроксимация значений двукратных
  интегралов Ито. Возвращает список массивов с элементами $I^{ij}$ для
  каждого шага траектории. Аргумент \texttt{n} отвечает за число
  слагаемых в бесконечном ряде $\mathbf{A}(h)$;
\item \spverb|Ito3W1(dW, h)| --- генерирование трехкратного интеграла
  Ито для скалярного винеровского процесса.
\end{itemize}
\end{Russian}

\begin{English}
        The following set of functions are made for It\^{o} integrals 
        approximation in strong Runge-Kutta schemas. All of them get an array 
        of increments \texttt{dW} as positional argument. Step size \texttt{h} is 
        the second argument. All functions return a list of integral approximations
        for each point of driving process trajectory. For multiple integrals this 
        list contains arrays.
\begin{itemize}
\item \spverb|Ito1W1(dW)| --- function generates values of single It\^{o} integral 
for scalar driving Wiener process;
\item \spverb|Ito2W1(dW, h)| --- function generates values of double It\^{o} integral 
for scalar driving Wiener process;
\item \spverb|Ito1Wm(dW, h)| --- function generates values of single It\^{o} integral 
for multidimensional driving Wiener process;
\item \spverb|Ito2Wm(dW, h, n)| --- function approximate values of double It\^{o} integral. 
Function returns a list of arrays $I^{ij}$ for each trajectory step. 
Argument \texttt{n} denotes the number of terms in infinite series $\mathbf{A}(h)$;
\item \spverb|Ito3W1(dW, h)| --- function generates values of triple It\^{o} integral 
for scalar driving Wiener process.
\end{itemize}
\end{English}

\begin{Russian}
Теперь перейдем к основным функциям, реализующим численные методы с
сильной сходимостью:
\begin{itemize}
\item
  \spverb|EulerMaruyama(f, g, h, x_0, dW) EulerMaruyamaWm(f, g, h, x_0, dW)|
  --- метод Эйлера--Маруямы для скалярного и многомерного винеровских
  процессов, где \texttt{f} --- вектор сноса, \texttt{g} --- матрица
  диффузии;
        
\item \spverb|strongSRKW1(f, g, h, x_0, dW, name='SRK2W1')| ---
  функция для решения СДУ со скалярным винеровским процессом, где
  \texttt{f(x)} и \texttt{g(x)} те же, что и в предыдущем методе;
  \texttt{h} --- шаг сетки, \texttt{x\_0} --- начальное значение,
  \texttt{dW} --- массив приращений винеровского процесса \texttt{N};
  аргумент \texttt{name} может принимать значения \texttt{'SRK1W1'} и
  \texttt{'SRK2W2'};

\item \spverb|oldstrongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  стохастический метод Рунге--Кутты сильного порядка $p = 1.0$ для
  многомерного винеровского процесса. Функция реализует алгоритм с
  использованием вложенных циклов, поэтому работает крайне медленно и
  оставлена лишь для тестирования;

\item \spverb|strongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  стохастический метод Рунге--Кутты сильного порядка $p = 1.0$ для
  многомерного винеровского процесса. Используется метод
  \texttt{numpy.einsum}, о котором говорилось выше. Благодаря этому
  методу вычисление свертки четырехмерного массива значительно
  ускоряется.
\end{itemize}
\end{Russian}

\begin{English}
 Now we will describe core functions that implement numerical methods with
strong convergence.
\begin{itemize}
\item
  \spverb|EulerMaruyama(f, g, h, x_0, dW) EulerMaruyamaWm(f, g, h, x_0, dW)|
  --- EulerMaruyama method for scalar and multidimensional Wiener
   processes, where \texttt{f} --- a drift vector, \texttt{g} --- a diffusion matrix;
        
\item \spverb|strongSRKW1(f, g, h, x_0, dW, name='SRK2W1')| ---
  function for SDE integration with scalar Wiener process, where
  \texttt{f(x)} and \texttt{g(x)} are the same as in above functions;
  \texttt{h} --- a step, \texttt{x\_0} --- an initial value,
  \texttt{dW} --- an array of Wiener process increments \texttt{N};
  argument \texttt{name} can take values \texttt{'SRK1W1'} and
  \texttt{'SRK2W2'};

\item \spverb|oldstrongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  stochastic Runge--Kutta method with strong convergence order $p = 1.0$ for
  multidimensional Wiener process. This function is left only for 
        performance testing for nested loops realisation of 
        multidimensional arrays convolution ;

\item \spverb|strongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  stochastic Runge--Kutta method with strong convergence order $p = 1.0$ for
  multidimensional Wiener process. We use NumPy method
  \texttt{numpy.einsum} because it gives sufficient performance goal.
\end{itemize}
\end{English}

\begin{Russian}
Следующая группа функций реализует методы со слабой сходимостью:
\begin{itemize}
\item \spverb|n_point_distribution(values, probabilities, shape)| ---
  многоточечное распределение, в котором \spverb|values| --- массив
  принимаемых случайной величиной значений, \spverb|probabilities| ---
  массив вероятностей выпадения этих значений, \spverb|shape| --- форма
  этих массивов;
        
\item \spverb|weakIto(h, dim, N)| --- замена интегралов Ито в случае
  слабой сходимости;

\item \spverb|weakSRKp2Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  стохастический метод Рунге--Кутты слабого порядка $p = 2.0$ для
  многомерного винеровского процесса, где массив \texttt{dW}
  используется только для вычисления размерностей и количества точек в
  траектории, а сам алгоритм метода для вычислений его не использует.
\end{itemize}
\end{Russian}

\begin{English}
The next group of functions implements methods with weak convergence.
\begin{itemize}
\item \spverb|n_point_distribution(values, probabilities, shape)| ---
  n-points distribution, where \spverb|values| --- an array of random variable values, 
        \spverb|probabilities| --- an array of probabilities, \spverb|shape| --- 
        arrays shape;
        
\item \spverb|weakIto(h, dim, N)| --- It\^{o} integrals replacement for 
weak convergence;

\item \spverb|weakSRKp2Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  stochastic Runge--Kutta method  for multidimensional
        Wiener process with order $p = 2.0$.
\end{itemize}
\end{English}

\begin{Russian}
Как уже упоминалось выше, для использования стохастических численных
методов со слабой сходимостью следует применять метод Монте--Карло,
который заключается в многократном применении одного и того же метода
к СДУ. Это очень ресурсоемкий процесс, который, однако, легко
распараллеливается как на многопроцессорном компьютере с общей
памятью, так и на кластере с несколькими узлами. Для этой цели можно
использовать модуль \spverb|multiprocessing| из стандартной библиотеки
языка python. Этот модуль позволяет автоматически создать необходимое
число процессов и распределить работу между ними. Так как каждое
вычисление производится полностью независимо, то процессам не нужно
обмениваться между собой никакими данными.

Важно заметить, что \spverb|multiprocessing| для создания процессов в
рамках операционных систем Unix использует системный вызов
\spverb|fork|, из-за чего все порожденные процессы наследуют один и тот
же генератор случайных чисел, в результате чего генерируют совершенно
одинаковые винеровские траектории. Во избежание этого во всех функциях
библиотеки, которые так или иначе связаны с генерацией случайных
чисел, предусмотрен необязательный аргумент \spverb|seed|, который может
принимать целочисленные значения и использоваться для инициализации
генератора. При параллельных вычислениях в качестве аргумента
\spverb|seed| можно передать порядковый номер вычисления. Более
подробное описание доступно по ссылке
\url{https://bitbucket.org/mngev/sde-numerical-integrators}.
\end{Russian}

\begin{English}
As mentioned above, in order to apply stochastic numerical methods with weak convergence we
have to use Monte-Carlo method. Thus, we must lunch a series of multiple integration
of SDE using weak Runge--Kutta method. This is very expensive computational process,
 so the parallel computing is needed. We use standard python \spverb|multiprocessing| 
 module for this purpose. The module has a set of functions for parallel process 
 creation and task sharing. Since every computation is done completely independent, 
 the processes do not require to share any data with each other.
 
 It is important to mention that \spverb|multiprocessing| use \spverb|fork| system call
 to create processes. That's why all processes inherit the same number generator seed
  so they create exactly similar Wiener processes trajectories. To overcome 
        this we define optional \spverb|seed| parameter for all functions, which use random number 
        generator. It takes integer values and is used for random number generator initialization.
         During parallel computing a computation sequence number can be utilized as seed|parameter.
        More details and couple examples are available on repository \url{https://bitbucket.org/mngev/sde-numerical-integrators}.

\end{English}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
